

 Minulý rok svitlo na lepšie časy. Tým, že sa konečne sa zrealizovala dlho plánovaná stavba protipovodňovej  zábrany sa uvoľnia ruky aj staromestskej samospráve, aby mohla dokončiť tento part. 
 Prišla jar, a zrazu, ako to má byť, akoby šibnutím čarovného prútika sa vykľulo čosi prenádherné spoza vlnitých plechov v okolí nového Národného divadla. Pre nás laikov sa akoby zo dňa na deň vyliahlo nádherné vajíčko. Eurovea, projekt ktorý umožňuje komunikáciu s riekou, priestranná plocha rešpektujúca aj inundačné pásmo..., perspektíva stromovej aleje až pod starý most a budúca možnosť prejsť peši až do historického centra...,  nádhera. Mala som šťastie vidieť projekty v zárodku a výsledok je ešte veľkolepejší ako predstava... . Moderná architektúra s rešpektovaním  priestorovej dimenzie. Zakomponovanie Skladu č. 7. do konceptu..., no  veľmi dobré! Asi každý ostal ohúrený vzdušnosťou a svetlom ktoré sála z tohto priestoru. 
 Prečo to píšem, veď dielo pochválili už viacerí. 
 Píšem z dvoch dôvodov. 
 Chválim, že konečne niekto rešpektuje prírodnú dispozíciu a má snahu priestor s vkusom a inteligenciou využiť. A druhý dôvod? Ja ako staromešťanka sa teším o to úprimnejšie. Je táto stavba blízko Starého Mesta a peknou prechádzkou bez prekážok sa tam dá dostať do kina, obchodov, fitnescentra, proste sa dá veľmi jednoducho využiť všetko čo tento priestor poskytuje. 
 Mladá dievčinka Patrícia Hradilová -  hovorkyňa  Eurovey,  povedala hrdo do kamery niečo v tomto zmysle - vy – staršia generácia mali ste svoje korzo - a my mladí budeme mať svoje. Eurovea bude Nové korzo. 
 Vravím si, je a aj nie je to celkom tak. Jednoducho genius loci nepresťahuje ani najlepší architekt sveta. Staré centrum ostane svojim starým centrom so svojim charakteristickými drobnými alebo veľkými tajomstvami... . So svojimi vôňami, zákutiami. Však my starší a hlavne tí čo žijeme v tejto lokalite sa úprimne tešíme... . Aspoň si to historické centrum trocha vydýchne... . Možno prevádzkovatelia kaviarní a reštaurácií prispôsobia svoje ceny dopytu, prípadne porozmýšľajú čo by vylepšili, aby pritiahli hostí. Možno sa odglobalizujú - mnohým by to fakt pomohlo... . Možno sa tu bude pohybovať menej  rôznych znepokujujúcich  elementov, možno s kľudom bude môcť staromestská samospráva podopĺňať poškodené prvky drobnej architektúry, možno po nociach si bude  menej ľudí sťažovať na hluk... . Cez deň nebudú ľudí ohrozovať korčuliari, či bicyklisti. A tajne dúfam, že aj niektorí bezdomovci, či pripité dievčatá  brúzgajúc hlučne s jediným cieľom po nočných uliciach, aj anglickí pivoví turisti milujúci rev... budú pomýšľať o presťahovaní sa o kúsok ďalej. 
 Som rada, že ľudia majú radi aj nové veci. Lesk, taký ten civilizačný šum až hluk, množstvo ľudí, niektorých to  priťahuje ako magnet. A je to fajn! Jedno viem, a som šťastná. Genius loci sa presťahovať nedá. Ak bude niekto chcieť vidieť kus histórie nášho mesta, tak zájde aj sem, aspoň bude mať viac pokoja, ponoriť sa do tradície a pokojne porozmýšľať ako ten čas plynie zo srdca Starého mesta.  
   

